\chapter{Desarrollo}
\label{chap:desarrollo}

	\drop{E}{n} este apartado en discutir los aspectos referentes a análisis
	de la solución elegida, su diseño, implementación, pruebas y su posterior
	mantenimiento si lo hubiese.
	
	Diferenciaremos 3 tipos de desarrollo, por un lado, el desarrollo de 
	componentes software estrictamente, como puede ser el servidor de datos GPS,
	por otro, el desarrollo de componentes hardware, aunque más bien sea una 
	configuración y modificación de su firmware. Y por último el desarrollo de 
	estructuras físicas, como el frame del multicopter, su carcasa externa, etc.


	\section{Análisis de Requisitos}

	Debe poder transportar paquetes de pequeño volumen (20 cm x 20 cm x 20 cm) y 
	peso ligero de entre 1 kg y 1,5 kg. A una distancia de unos 10 km max. Esto en 
	principio que supone, que el peso util de la aeronave más su carga no debe superar
	la mitad del peso total de empuje. Con lo cual si nuestra aeronave pesa 1 kg aprox.
	y necesitamos una carga de 1-1.5 kg, necesitaremos una aeronave con unos 4.5 kg 
	de empuje. Para poder cumplir con el requisito de distancia necesitamos saber la 
	velocidad de crucero de la aeronave y el tiempo de duración de las baterias. En 
	aeronautica se establece la siguiente regla en cuestión de autonomía. La capacidad
	de energía ya sea fosil o de baterias, debe ser suficiente como realizar 3 veces
	la distancia de la ida. Esto quiere decir que si queremos tener una autonomia de 10 km,
	la aeronave debe tener por lo menos autonomia para 15 km. Con las baterias actuales 
	tenemos una autonomia de 30 minutos. Debemos conocer la velocidad real para concretar 
	su autonomia.
	
	Una vez que tenemos resueltos estos requisitos, debemos ocuparnos de subobjetivos 
	secundarios originados por estos. 

	\begin{itemize}
		\item Por un lado debemos fabricar una aeronave que cumpla con estos 
		requisitos.
		\item Por otro, encontrar o diseñar un sistema de control para aeronaves.
		\item Por último, diseñar todos los sistemas necesarios para disponer 
		de toda la información, como son servidores de base de datos, web, \acs{GPS}.
	\end{itemize}


	\section{Desarrollo Software}
	
	Para el desarrollo software se ha seguido una metodología agil, dentro de las
	propias limitaciones del proyecto. Esto hace que muchas características e 
	instrumentaciones sean dificiles de aplicar debido a la diversidad de disciplinas 
	y componentes, y también que para todo el desarrollo solo ha sido realizado 
	por una persona. Para conseguir esta metodología de desarrollo de software se 
	ha tenido que hacer una adaptación más orientada a la organización del trabajo 
	y la manera de enfrentarse a los problemas intentando seguir los principios 
	del manifiesto ágil.
	
	\begin{itemize}
		\item La mayor prioridad es satisfacer al cliente mediante la entrega 
		temprana y continua de software con valor.
		\item Se acepta que los requisitos cambien, incluso en etapas tardías 
		del desarrollo. Los procesos Ágiles aprovechan el cambio para proporcionar 
		ventaja competitiva al cliente.
		\item Se entrega software funcional frecuentemente, entre dos semanas y 
		dos meses, con preferencia al periodo de tiempo más corto posible.
		\item Los responsables de negocio y los desarrolladores trabajan juntos 
		de forma cotidiana durante todo el proyecto.
		\item Los proyectos se desarrollan en torno a individuos motivados. Hay 
		que darles el entorno y el apoyo que necesitan, y confiarles la ejecución 
		del trabajo. 
		\item El método más eficiente y efectivo de comunicar información al equipo 
		de desarrollo y entre sus miembros es la conversación cara a cara.
		\item El software funcionando es la medida principal de progreso.
		\item Los procesos Ágiles promueven el desarrollo sostenible. Los promotores, 
		desarrolladores y usuarios debemos ser capaces de mantener un ritmo constante 
		de forma indefinida.
		\item La atención continua a la excelencia técnica y al buen diseño mejora 
		la Agilidad.
		\item La simplicidad, o el arte de maximizar la cantidad de trabajo no realizado, 
		es esencial.
		\item Las mejores arquitecturas, requisitos y diseños emergen de equipos 
		auto-organizados.
		\item A intervalos regulares el equipo reflexiona sobre cómo ser más efectivo 
		para a continuación ajustar y perfeccionar su comportamiento en consecuencia.
	\end{itemize}

	\subsection{Iteración 0}
	
	Esta primera iteración consiste en integrar tres tipos de componentes, como son
	el servidor web, en nuestro caso Gunicorn, el framework de desarrollo web, en
	nuestro caso Django, y por último Wise, que es un framework de comunicación web.
	
	La primera tarea a cumplir es comunicar el servidor web con el cliente web. 
	Para ello se deberá invocar un método del cliente, en el servidor.
	
	Se deberá lanzar el servidor Gunicorn mediante un script, dispone de multitud
	de opciones de configuración que estan detalladas en su manual, como el tipo
	de worker, la aplicación que lanzará. Una vez lanzado Gunicorn, estará sirviendo 
	páginas de Django, en la IP y puerto que se le asigne.
		
	Solo falta unirlo con Wise. Para esto solo hay que crear un archivo
	llamado servants.py en el directorio de nuestra aplicación. Django es uno de los
	framework web más utilizado del momento. Por un lado se crean proyectos, los cuales 
	disponen de todas las aplicaciones posibles, que a su vez se pueden intercambiar de 
	un proyecto a otro, porque en Django todo es modular y reutilizable. Una vez que se
	ha creado este archivo se debe crear un método llamado inizialize(broker) al cual se 
	le pasará un broker de la comunicación. Aquí es donde se inicia la comunicación 
	con Wise, y aquí es donde debemos definir que tipo de comunicación se quiere o se 
	necesita. Si se quiere que sea del servidor al cliente o al contrario.
	
	Hay que tener claro varios conceptos, como son el cliente y el servidor. El cliente 
	en una comunicación es siempre quien solicita la información y el servidor quien 
	la sirve. Sin embargo, cuando se hable de cliente web se referirá al navegador,
	y cuando se hable de servidor web se referirá al propio servidor web o Gunicorn.
	
	Llegados a este punto, ya tenemos la columna vertebral de nuestro sistema y podemos 
	continuar con los siguientes pasos. 

	\subsection{Iteración 1}
	
	\subsubsection{Integración con Mavproxy}
	
	MavProxy es una estación terrena por línea de comandos que utiliza el protocolo
	de comunicación MavLink entre los \acs{UAV} y la aplicación. En el capítulo
	\ref{chap:antecedentes} se detalló su funcionamiento. Para adaptarlo a nuestro
	proyecto y poderlo integrar necesitamos que no se quede a la espera de ningún comando
	para utilizarlo como una librería de Python. Para esto hemos eliminado el siguiente
	código.
	
	\begin{listing}[style=C]
	# while not mpstate.input_queue.empty():
	#     line = mpstate.input_queue.get()
	#     mpstate.input_count += 1
	#     cmds = line.split(';')
	#     if len(cmds) == 1 and cmds[0] == "":
	#           mpstate.empty_input_count += 1
	#     for c in cmds:
	#         process_stdin(c)
	\end{listing}
	
	Este bucle lo que hace es estar a la espera de la linea de comando, mientras la
	cola de entrada de comandos no este vacía. También se ha cambiado el método main(),
	eliminando todo su contenido y se ha convertido en global la variable parser.


	\subsubsection{Conexión con \acs{UAV}}

	Para conectar el \acs{UAV} a la estación terrena se pueden utilizar diferentes
	sistemas como radio telemetría, bluetooth, radio control, \acs{GSM} y satélite.
	En este caso se ha utilizado radio telemetría que funciona a 433 \acs{MHz}.
	
	Cuando se ha seleccionado el tipo de conexión entre el \acs{UAV} y la 
	estación terrena solo falta indicárlo al sistema. Para ello se debe
	hacer lo siguiente. Según el tipo de conexión se usará un comando:
	
	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/tiposconexion.tex}}
		\caption[Tipos de conexión]
		{Tipos de conexión}
		\label{tab:tiposconexion}
	\end{table}

	El comando se introducirá en la linea número 838:
	
	\begin{listing}[style=C]
(opts, args) = parser.parse_args(args="--master=/dev/ttyUSB0".split())
	\end{listing}
	

	\subsubsection{Protocolo MAVLink}
	
	Como ya se explico en el capitulo \ref{chap:antecedentes}, por eso solo se explicará
	como se construye un mensaje MAVLink.
	
	Los mensajes MAVLink están definidos en \acf{XML} y se convierten a código C/C++, C\# o 
	Python. El proceso de añadir un mensaje se explica a continuación.
	
	Se debe tener en cuenta que el mensaje heartbeat es el único mensaje obligatorio, 
	todos los demás son opcionales.
	
	A continuación se muestra la definición de un mensaje en \acs{XML}, parte del archivo
	mavlink/message\_definitions/common.xml.
	
	\begin{listing}[style=C]
<message id="0" name="HEARTBEAT">
	<description>El mensaje heartbeat muestra que un sistema esta presente y respondiendo. El tipo de hardware MAV y Autopilot permite al sistema receptor tratar mensajes de otros sistemas.</description>
	<field type="uint8_t" name="type">Tipo de MAV (quadrotor, helicopter, etc., mas de 15 tipos, definido en MAV_TYPE ENUM)</field>
	<field type="uint8_t" name="autopilot">Autopilot tipo / clase. Definido en MAV_CLASS ENUM</field>
	<field type="uint8_t" name="base_mode">Modo sistema bitfield, mira MAV_MODE_FLAGS ENUM en mavlink/include/mavlink_types.h</field>
	<field type="uint32_t" name="custom_mode">Modo navegacion bitfield, mira MAV_AUTOPILOT_CUSTOM_MODE ENUM para algunos ejemplos. Este campo es especificado por autopilot.</field>
	<field type="uint8_t" name="system_status">Bandera de estado del sistema, mira MAV_STATUS ENUM</field>
	<field type="uint8_t_mavlink_version" name="mavlink_version">MAVLink version</field>
</message>
	\end{listing}
	
	Las diferentes partes del \acs{XML}:
	
	\begin{itemize}
		\item Cada mensaje se delimita con <message></message>.
		\item id=0 Esto significa que este mensaje tiene el id/index número 0. El
		rango válido de números es del 0 al 255, los id's del 150 al 240 están
		reservados para extensiones (serán necesarios para realizar mensajes 
		personalizados).
		\item name=HEARTBEAT Codifica el nombre legible por humanos. El nombre se 
		utiliza solamente en el código y no se transmite. Es la manera en la que el 
		sistema lo identifica.
		\item <description></description>  Es muy importante, pero es opcional. Esta 
		información es mostrada en la interfaz de usuario y en los comentarios del 
		código. Debe contener toda la información (e hipervínculos) para comprender 
		plenamente el mensaje.
		\item <field></field> Codifica un campo del mensaje. Es similar a una variable
		de una estructura C. Los campos pueden ser números enteros de 8, 16, 32 y 64
		bits de longitud (con y sin signo) y número de punto flotante de doble y 
		simple precisión IEEE754.
		\item type=uint8\_t Define este campo como un entero sin signo de 8 bits de. 
		Arrays pueden ser definidos como type=uint8\_t[5] para un array de 
		tamaño 5. El type \textit{uint8\_t\_mavlink\_version} es un tipo especial. Codifica un
		número de 8 bits sin signo que sostiene la version del protocolo actual.
		Este campo es de solo lectura y se fija automáticamente por MAVLink durante 
		la transmisión. Esto permite al receptor decodificar la versión 
		del protocolo.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Definición de mensajes personalizados}
	
	Para definir mensajes personalizados dentro del piloto automático, se debe 
	organizar en un archivo de definición de mensaje único. A continuación se muestra 
	un ejemplo de archivo XML de definición de mensaje, es un esqueleto. 
	Si este archivo está en el mismo directorio que el archivo common.xml, el contenido
	del archivo será incluido en el final del código generado por MAVLink durante 
	la transmisión. Esto permite al receptor decodificar la version del protocolo.
	
	\begin{listing}[style=C]
<?xml version="1.0"?>
<mavlink>
        <include>common.xml</include>
        <!-- NOTE: If the included file already contains a version tag, remove the version tag here, else uncomment to enable. -->
	<!--<version>3</version>-->
	<enums>
	</enums>
	<messages>
		<message id="150" name="RUDDER_RAW">
			<description>This message encodes all of the raw rudder sensor data from the USV.</description>
			<field type="uint16_t" name="position">The raw data from the position sensor, generally a potentiometer.</field>
			<field type="uint8_t" name="port_limit">Status of the rudder limit sensor, port side. 0 indicates off and 1 indicates that the limit is hit. If this sensor is inactive set to 0xFF.</field>
			<field type="uint8_t" name="center_limit">Status of the rudder limit sensor, port side. 0 indicates off and 1 indicates that the limit is hit. If this sensor is inactive set to 0xFF.</field>
			<field type="uint8_t" name="starboard_limit">Status of the rudder limit sensor, starboard side. 0 indicates off and 1 indicates that the limit is hit. If this sensor is inactive set to 0xFF.</field>
		</message>
	</messages>
</mavlink>
	\end{listing}
	

	\subsubsection{Compilar XML a C/C++ o Python}

	Después de guardar este archivo de definición de mensajes, puede ser compilado
	en código C. Este proceso se describe a continuación.

	\begin{listing}[style=consola]
	$ git clone https://github.com/mavlink/mavlink mavlink-generator
	$ cd mavlink-generator
	$ python generate.py
	\end{listing}

	Se abrirá una interfaz gráfica de usuario de Python que le permite seleccionar
	los archivos de entrada y salida de los directorios apropiados. Después de compilar,
	el código, la estructura C resultante es la siguiente:
	
	\begin{listing}[style=C]
#define MAVLINK_MSG_ID_HEARTBEAT 0
 
typedef struct __mavlink_heartbeat_t
{
 uint32_t custom_mode; ///< Navigation mode bitfield, see MAV_AUTOPILOT_CUSTOM_MODE ENUM for some examples. This field is autopilot-specific.
 uint8_t type; ///< Type of the MAV (quadrotor, helicopter, etc., up to 15 types, defined in MAV_TYPE ENUM)
 uint8_t autopilot; ///< Autopilot type / class. defined in MAV_CLASS ENUM
 uint8_t base_mode; ///< System mode bitfield, see MAV_MODE_FLAGS ENUM in mavlink/include/mavlink_types.h
 uint8_t system_status; ///< System status flag, see MAV_STATUS ENUM
 uint8_t mavlink_version; ///< MAVLink version
} mavlink_heartbeat_t;
	\end{listing}

	Además MAVLink genera funciones para serializar (empaquetado) y deserializar 
	(desempaquetado) mensajes.

	\begin{listing}[style=C]

static inline uint16_t mavlink_msg_heartbeat_pack(uint8_t system_id, 
	uint8_t component_id, mavlink_message_t* msg, uint8_t type, uint8_t autopilot, 
	uint8_t base_mode, uint32_t custom_mode, uint8_t system_status)

/**
 * @brief Encode a heartbeat struct into a message
 *
 * @param system_id ID of this system
 * @param component_id ID of this component (e.g. 200 for IMU)
 * @param msg The MAVLink message to compress the data into
 * @param heartbeat C-struct to read the message contents from
 */
static inline uint16_t mavlink_msg_heartbeat_encode(uint8_t system_id, 
	uint8_t component_id, mavlink_message_t* msg, const mavlink_heartbeat_t* heartbeat)
	\end{listing}

	Y por supuesto, también para decodificar el contenido del mensaje.

	\begin{listing}[style=C]
/**
 * @brief Decode a heartbeat message into a struct
 *
 * @param msg The message to decode
 * @param heartbeat C-struct to decode the message contents into
 */
static inline void mavlink_msg_heartbeat_decode(const mavlink_message_t* msg, mavlink_heartbeat_t* heartbeat)
	\end{listing}
	

	\subsection{Iteración 2}
	
	\subsubsection{Desarrollo Web}
	
	Como ya se dijo anteriormente, para el desarrollo de la aplicación se decidió
	realizar con el framework de desarrollo web Django. Se ha usado este framework
	por ser modular, reutilizable y estar escrito en python. Django permite 
	construir en profundidad, de forma dinámica, sitios interesantes en un tiempo 
	extremadamente corto. Django está diseñado para hacer foco en la diversión, 
	en las partes interesantes de tu trabajo, al mismo tiempo que alivia el dolor 
	de las partes repetitivas.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aplicacion1.png}
\caption{Captura de pantalla de la aplicación.}
\label{fig:apli1}
\end{center}
\end{figure}

	Django utiliza el patrón \acf{MVC}, con algunas peculiaridades como son:
	Los controladores son las vistas en Django, o sea en el fichero view.py se escriben
	los controladores de tu aplicación.
	Las vistas son las plantillas en Django, el cual dispone de un lenguaje especifico
	para su construcción.
	Los modelos son en realidad la base de datos.
	
	Para comenzar el desarrollo de la aplicación lo primero que se debe hacer 
	es crear un proyecto:
	
	\begin{listing}[style=consola]
	$ django-admin.py startproject nombre_de_tu_proyecto
	\end{listing}
	
	Este comando creara los siguientes archivos y directorios:
	
	\begin{listing}[style=C]
	nombre_de_tu_proyecto/
		__init__.py
		manage.py
		settings.py
		urls.py
	\end{listing}
	
	Estos archivos son los siguientes:

	\begin{itemize}
		\item \_\_init\_\_.py: Un archivo requerido para que Python trate a este 
		directorio como un paquete (i.e. un grupo de módulos).
		\item manage.py: Una utilidad de línea de comandos que te deja interactuar 
		con este proyecto de Django de varias formas.
		\item settings.py: Opciones/configuraciones para este proyecto de Django.
		\item urls.py: La declaración de las URL para este proyecto de Django; 
		una “tabla de contenidos” de tu sitio hecho con Django.
	\end{itemize}

	¿Dónde debería estar este directorio? Si el lector viene de PHP, probablemente pondrá 
	el código debajo de la carpeta raíz del servidor web (en lugares como /var/www). 
	Con Django, no se tiene que hacer esto. No es una buena idea poner cualquier 
	código Python en la carpeta raíz del servidor web, porque al hacerlo se 
	arriesga a que la gente sea capaz de ver el código en la web. Esto no es 
	bueno para la seguridad.
	
	Para crear nuestra aplicación, se asegurará de estar en el directorio de 
	nombre\_de\_tu\_proyecto e introducir el siguiente comando:
	
	\begin{listing}[style=consola]
	$ python manage.py startapp mi_aplicacion
	\end{listing}
	
	Esto creará un directorio mi\_aplicacion, que contienen la siguiente estructura:
	
	\begin{listing}[style=C]
	polls/
	    __init__.py
	    models.py
	    tests.py
	    views.py
	\end{listing}

	\begin{itemize}
		\item models.py: En este archivo es donde crearemos nuestra base de datos.
		\item view.py: Aquí es donde se localizan nuestros controladores.
	\end{itemize}

	Activando los modelos
	
	Se debe editar nuevamente el archivo settings.py y cambiar el parámetro INSTALLED\_APPS 
	para incluir la cadena 'nombre\_de\_tu\_proyecto.mi\_aplicacion'
	
	\begin{listing}[style=C]
	INSTALLED_APPS = (
	    'django.contrib.auth',
	    'django.contrib.contenttypes',
	    'django.contrib.sessions',
	    'django.contrib.sites',
	    'nombre_de_tu_proyecto.mi_aplicacion'
	)
	\end{listing}
	
	Ahora se ejecutará otro comando para crear las tablas SQL.
	
	\begin{listing}[style=consola]
	$ python manage.py sql mi_aplicacion
	\end{listing}

	Es posible ejecutar también los siguientes comandos:

	\begin{itemize}
		\item python manage.py validate polls -- Busca errores en la construcción 
		de tus modelos.
		\item python manage.py sqlcustom polls -- Muestra las sentencias \acs{SQL} 
		definidas manualmente para la aplicación (por ejemplo, modificaciones 
		de tablas y restricciones).
		\item python manage.py sqlclear polls -- Muestra las sentencias DROP 
		TABLE necesarias para esta aplicación, de acuerdo a las tablas que ya 
		existen en la base de datos, si corresponde.
		\item python manage.py sqlindexes polls -- Muestra la salida de las 
		sentencias CREATE INDEX para esta aplicación.
		\item python manage.py sqlall polls -- Una combinación de todas las 
		sentencias SQL de los comandos 'sql', 'sqlcustom', y 'sqlindexes'.
	\end{itemize}

	\begin{listing}[style=consola]
	$ python manage.py syncdb
	\end{listing}

	El comando syncdb ejecuta el sql de 'sqlall' en la base de datos para todas 
	las aplicaciones en INSTALLED\_APPS que no existían ya en la base de datos. 
	Esto crea todas las tablas, los datos iniciales y los índices para cada 
	aplicación que se haya agregado al proyecto desde la última vez que se 
	ejecutó syncdb. syncdb puede ser ejecutado tan frecuentemente como se desee, 
	y sólo creará las tablas que no existan.
	
	\subsubsection{Desarrollo base de datos}
	
	Ahora, se debe editar settings.py. Es un módulo Python normal con variables a nivel de 
	módulo que representan configuraciones de Django. Modifica los siguientes 
	valores en el elemento 'default' de DATABASES para que coincida con la 
	configuración de tu base de datos.

	\begin{itemize}
		\item ENGINE -- Ya sea 'django.db.backends.postgresql\_psycopg2', 
		'django.db.backends.mysql' o 'django.db.backends.sqlite3'. Otros backends 
		también están disponibles.
		\item NAME -- El nombre de tu base de datos. Si estás usando SQLite 
		la base de datos será un archivo en tu ordenador; en tal caso, NAME 
		debería ser la ruta absoluta, incluyendo nombre de archivo, de dicho 
		archivo. Si el archivo no existe se creará automáticamente cuando 
		sincronices la base de datos por primera vez (ver abajo).
		Cuando especifiques la ruta, siempre utiliza barras hacia la derecha / 
		incluso en Windows (por ejemplo: C:/homes/user/mysite/sqlite3.db).
		\item USER -- El usuario de la base de datos (no usado en SQLite).
		\item PASSWORD -- La contraseña de la base de datos (no usado en SQLite).
		\item HOST -- La máquina donde está ubicada la base de datos. Déjalo como 
		una cadena vacía si la base de datos está en la misma máquina física (no 
		usado en SQLite).
	\end{itemize}

	Si las bases de datos son algo nuevo para el lector, se recomienda usar simplemente 
	SQLite (poniendo en ENGINE 'django.db.backends.sqlite3'). SQLite viene 
	incluido como parte de Python 2.5 y superior, así que no tendrá que	instalar 
	nada.
	
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{aplicacion2.png}
\caption{Captura de pantalla de la aplicación.}
\label{fig:apli2}
\end{center}
\end{figure}
	
	\subsubsection{Vistas}
	
	 Una función de vista, o vista en pocas palabras, es una simple función de 
	 Python que toma como argumento una petición Web y retorna una respuesta Web. 
	 Esta respuesta puede ser el contenido \acs{HTML} de la página web, una redirección, 
	 o un error 404, o un documento \acs{XML}, o una imagen... o en realidad, cualquier 
	 cosa. La vista en sí contiene toda la lógica necesaria para retornar esa 
	 respuesta. El código puede encontrarse donde quieras, mientras que se 
	 encuentre dentro de tu Python path. No hay otro requerimiento – no hay 
	 “magia”, por así decirlo. Por poner el código en algún lugar, creemos un 
	 archivo llamado views.py en el directorio mysite, el cual creamos en el 
	 capítulo anterior.
	
	\subsubsection{URLconfs}
	
	Ahora es el momento de resaltar una parte clave de filosofía detrás de las 
	URLconf y detrás de Django en general: el principio de acoplamiento débil 
	(loose coupling). Para explicarlo simplemente, el acoplamiento débil es una 
	manera de diseñar software aprovechando el valor de la importancia de que 
	se puedan cambiar las piezas. Si dos piezas de código están débilmente 
	acopladas (loosely coupled) los cambios realizados sobre una de dichas 
	piezas va a tener poco o ningún efecto sobre la otra.

	Las URLconfs de Django son un claro ejemplo de este principio en la práctica. 
	En una aplicación Web de Django, la definición de la \acs{URL} y la función de vista 
	que se llamará están débilmente acopladas; de esta manera, la decisión de cuál 
	debe ser la URL para una función, y la implementación de la función misma, 
	residen en dos lugares separados. Esto permite el desarrollo de una pieza 
	sin afectar a la otra.
	
	\subsubsection{Plantillas}
	
	Una plantilla de Django es una cadena de texto que pretende separar la presentación 
	de un documento de sus datos. Una plantilla define rellenos y diversos bits de 
	lógica básica (esto es, etiquetas de plantillas) que regulan como debe ser 
	mostrado el documento. Normalmente, las plantillas son usadas para producir 
	\acs{HTML}, pero las plantillas de Django son igualmente capaces de generar cualquier 
	formato basado en texto.
	
	\subsubsection{Bootstrap}

	Bootstrap, es un framework originalmente creado por Twitter, que permite 
	crear interfaces web con CSS y JavaScript, cuya particularidad es la de 
	adaptar la interfaz del sitio web al tamaño del dispositivo en que se 
	visualice. Es decir, el sitio web se adapta automáticamente al tamaño 
	de una PC, una Tablet u otro dispositivo. Esta técnica de diseño y desarrollo 
	se conoce como “responsive design” o diseño adaptativo.

	El beneficio de usar responsive design en un sitio web, es principalmente 
	que el sitio web se adapta automáticamente al dispositivo desde donde se 
	acceda. Lo que se usa con más frecuencia, y que a mi opinión personal me 
	gusta más, es el uso de media queries, que es un módulo de CSS3 que permite 
	la representación de contenido para adaptarse a condiciones como la resolución 
	de la pantalla y si trabajas las dimensiones de tu contenido en porcentajes, 
	puedes tener una web muy fluida capaz de adaptarse a casi cualquier tamaño de 
	forma automática.

	\subsection{Iteración 3}
	
	En esta iteración el objetivo es desarrollar los módulos para el cálculo
	de las rutas de envío. Para realizar esto se debe hacer en la estación terrena,
	la cual recibirá un mensaje del cliente web con los datos del \acs{UAV} que realizará
	el envío y la localización del objetivo.
	
	Las rutas se pueden realizar de dos formas fundamentalmente:
	
	\begin{itemize}
	\item Guiado - Este modo tiene algunas peculiaridades, se le envian ordenes 
	al \acs{UAV}, y él responde realizando las acciones. En todo momento se tiene
	que disponer de comunicación con el \acs{UAV} para ir dando ordenes.
	\item Automático - Se introduce un fichero con las ordenes, y automáticamente
	realiza la ruta.
	\end{itemize}
	
	Como hemos dicho anteriormente se pueden realizar las rutas de dos formas,
	en nuestro caso hemos elegido la opción automática, aunque hemos implementado 
	las dos formas. Ya que la opción de guiado nos permite realizar y analizar el 
	trayecto en tiempo real y actuar en consecuencia.
	
	Para cargar el archivo a nuestro \acs{UAV} debemos crearlo con un formato concreto
	según se muestra en el anexo \ref{chap:anexo7}.
	


	\section{Desarrollo Hardware}
	
	No se ha desarrollado ningún componente desde cero, ya que en el mercado 
	existen gran variedad de alternativas. Lo que se ha hecho ha sido integrar 
	cada componente y su configuración.	Los componentes hardware que intervienen 
	en nuestro sistema son los siguientes:
	
	\begin{itemize}
		\item Raspberry Pi
		\item Controlador de Vuelo Crius AIO Pro v2.0
		\item Receptor \acs{GPS} u-Blox NEO-6M
		\item Módulo potencia
		\item Radio telemetría 433 MHz
		\item Receptor/Transmisor WiFi
		\item Controlador de velocidad 30A SimonK \\
	\end{itemize}
	
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{diagramaUAV.jpg}
\caption{Diagrama del sistema hardware.}
\label{fig:diagrama2}
\end{center}
\end{figure}
	
	\subsection{Raspberry Pi}
	
	En la Raspberry Pi se ha instalado el sistema operativo Raspbian, para ello
	se ha formateado una memoria micro \acs{SD} de clase 10 para garantizar la 
	velocidad de transferencia de 10 MB/s. Una vez formateada se grabo el \acs{SO}
	Raspbian. Se ejecuta por primera vez y se realizan las configuraciones iniciales
	como poner la hora, la franja horaria, etc. Cuando se ha realizado las configuración
	se reinicia y los cambios surtirán efecto, momento en que se puede añadir nuevos
	componentes. Se conecta el adaptador WiFi, no se ha mostrado la marca del 
	que se ha utilizado, ya que en el mercado existen multitud de ellos que funcionan 
	correctamente para nuestro cometido, en las páginas de documentación de la
	Raspberry Pi existe una lista con algunos de los adaptadores que se han
	probado. En el anexo \ref{chap:anexo1}: <<\nameref{chap:anexo1}>> se muestra como 
	configurar la Raspberry Pi para convertirla en un punto de acceso, el cual 
	permite conectar con cualquier dispositivo mediante WiFi. También 
	se desplegara la aplicación con todos sus servidores, como el de base de 
	datos, web, \acs{GPS}.
	
Paquetes necesarios:
	
	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/paquetes.tex}}
		\caption[Paquetes necesarios]
		{Paquetes necesarios}
		\label{tab:paquetes}
	\end{table}

	
	\subsection{Controlador de vuelo}
	
	Para configurar la controladora elegida Crius AIO Pro v2.0, se tiene primero
	que descargar una version de Arduino para poder cagar el firmware a la
	tarjeta. Se recomienda la versión 1.03, que es la que mejor se adapta y reconoce 
	la tarjeta. También tenemos que descargar el firmware del proyecto
	MegaPirateNG, que es una versión del proyecto Arducopter, pero adaptado
	a la tarjeta Crius.
	
	Una vez hecho esto ya se puede comenzar. 

	\begin{itemize}
		\item Arduino es usado para compilar, configurar y cargar el código 
		a la tarjeta Crius.
		\item Se crea un directorio en el \acs{PC} (a ser posible en el escritorio).
		\item Dentro se crean dos directorios más, uno llamado Arduino y otro MegaPirate.
		\item Se descarga el firmware de MegaPirate y se guarda en su directorio.
		\item Se descarga el software de Arduino y se guarda también en su directorio.
		\item Ahora se abre el directorio de MegaPirate y se copian las librerías al
		directorio de Arduino.
		\item Ahora en el directorio de Arduino, se debe ejecutar.
		\item Se debe comprobar que herramientas (Tools) estan configuradas para la 
		tarjeta elegida, se debe poner Mega 2560 or Mega ADK, es el tipo de 
		microcontrolador. >Tools>Board>Arduino Mega 2560 or Mega ADK.
		\item Ahora se debe seleccionar el puerto serie del Crius, esto normalmente se 
		auto detecta.
		\item Se configura Arduino para comenzar con MegaPirate.
		\item se debe usar >File>Open en Arduino y navegar hasta el directorio de 
		MegaPirate que se creo, se abrira el subdirectorio llamado ArduCopter. 
		Dentro de este directorio se encuentra un archivo llamado ArduCopter.pde. 
		Se debe editar este archivo.
		\item Se abrirá una ventana con todos los archivos del proyecto abiertos. 
		Se debe cerrar la ventana anterior, y solo se deben hacer cambios en un 
		archivo llamado APM\_Config.h.
	\end{itemize}

	Estas son las partes de código que se deben cambiar:
	
	Se debe configurar el tipo de tarjeta de vuelo.
	
	\begin{listing}[style=C]
	#define MPNG_BOARD_TYPE   RCTIMER_CRIUS_V2
		RCTIMER_CRIUS_V2    		-- RCTimer CRIUS V2 board
		CRIUS_V1            		-- RCTimer CRIUS V1(1.1)
		HK_RED_MULTIWII_PRO 		-- HobbyKing MultiWii
		BLACK_VORTEX
		MULTIWII_PRO_EZ3_BLACK		-- MultiWii PRO Ez3.0 Blacked MAG 
		PARIS_V5_OSD  				-- Paris v5 Mega iOSD
	\end{listing}
	
	También se tiene que configurar el tipo de barómetro.
	
	\begin{listing}[style=C]
	#define CONFIG_BARO AP_BARO_MS5611_I2C
	\end{listing}
	
	Y el tipo de \acs{GPS}. Esto depende del tipo de gps que estés usando.
	
	Para \acs{GPS} de extensión de tarjeta (Si se esta usando Ublox o extend board)
	
	\begin{listing}[style=C]
	#define GPS_PROTOCOL GPS_PROTOCOL_UBLOX
	\end{listing}

	Para todos los demás \acs{GPS}.

	\begin{listing}[style=C]
	#define GPS_PROTOCOL GPS_PROTOCOL_AUTO
	\end{listing}

	Lo siguiente que se debe configurar es el tipo de estructura del \acs{UAV}.

	\begin{listing}[style=C]
	#define FRAME_CONFIG HEXA_FRAME (elige tu tipo de estructura de la lista)
		QUAD_FRAME
		TRI_FRAME
		HEXA_FRAME
		Y6_FRAME
		OCTA_FRAME
		OCTA_QUAD_FRAME
		HELI_FRAME
	\end{listing}	

	Finalmente debes configurar la orientación de la estructura.

	\begin{listing}[style=C]
	#define FRAME_ORIENTATION X_FRAME (elige tu tipo de estructura de la lista)
		PLUS_FRAME
		X_FRAME
		V_FRAME
	\end{listing}	

	Con esto se ha configurado las opciones básicas para poder realizar nuestro 
	cometido. Se podría seguir configurando todos los componentes que se quieran
	integrar, como sonar, medidores de velocidad, etc. \\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{confHelMot.jpg}
\caption{Configuración de hélices y motores.}
\label{fig:confHelMot}
\end{center}
\end{figure}
	
	Solo nos queda compilar y cargar el código dentro de la tarjeta. Si se 
	encontrase algún error, se mostraría antes de cargarlo dentro de la 
	tarjeta.

	Una vez que se ha compilado y cargado el código MegaPirateNG correctamente
	en la tarjeta Crius, se puede ahora instalar la estación terrena, y 
	comprobar que todo funciona correctamente.


	\subsection{Receptor GPS}
	
	Para conectar el \acs{GPS} a la Crius se puede hacer en cualquiera de sus puertos 
	serie S1-S3, aunque normalmente se usa el puerto TX2 y RX2. Está configurado por
	defecto a 38400 baud.(Se puede cambiar editando el archivo APM\_Config.h).
	
	Se debe asegurar la velocidad del \acs{GPS} para configurarlo correctamente en el 
	firmware.
	
	El TX se debe conectar en el RX y el RX en el TX. El \acs{GPS} necesita
	ser configurado en el archivo APM\_Config.h, en Arduino, las siguientes líneas 
	muestran el código que se debe modificar para seleccionar el \acs{GPS} correcto.
	
	\begin{listing}[style=C]
	#define GPS_PROTOCOL GPS_PROTOCOL_UBLOX
		GPS_PROTOCOL_NONE without GPS
		GPS_PROTOCOL_NMEA
		GPS_PROTOCOL_SIRF
		GPS_PROTOCOL_UBLOX <<< Selecciona este para UBLOX LEA-6 (CRIUS GPS tarjeta y otras)
		GPS_PROTOCOL_MTK16
		GPS_PROTOCOL_BLACKVORTEX
		GPS_PROTOCOL_AUTO auto select GPS
	\end{listing}
	
	También se puede configurar el \acs{GPS} con la aplicación del fabricante, y 
	modificar varias características.

	\subsection{Radio Telemetría}
	
	Gracias a este módulo podemos comunicar la estación terrena con el \acs{UAV}. 
	Actualmente existen 2 tipos de frecuencias disponibles 900 \acs{MHz} y 433 \acs{MHz}
	se debe elegir la que este permitida en el país de uso. 433 \acs{MHz} es lo 
	recomendado en Europa. \\
	
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{telemetria.jpg}
\caption{Radio Telemetría 433 MHz.}
\label{fig:telemetria}
\end{center}
\end{figure}
	
	Se puede conectar al puerto FTDI/S0 o al S3 del puerto S1-S3. Se recomienda usar
	el RX3 y TX3 del puerto S1-S3, esto dejará el puerto FTDI libre para otros usos
	como el Bluetooth. Usando el puerto S3 no requiere ningún cambio de baud rate
	en el archivo APM\_Config.h.
	
	La radio consiste en una unidad remota y una local, la unidad local es un \acs{USB}
	y la remota es un módulo pequeño. Antes de poder usar el modulo, se necesitará 
	configurarlo, para hacerlo se necesita conectar el \acs{USB} a tu \acs{PC} y el 
	módulo remoto conectarlo al crius.
	
	Es muy importante siempre conectar las antenas antes de realizar cualquier función.
	
	El primer paso a seguir es configurar el baud rate de ambos dispositivos, si se esta
	usando S3 en el Crius como entrada, entonces la radio debe ser configurada a 57600
	baudios, si se esta usando el puerto FTDI/S0 entonces la radio debe ser configurada
	a 115200 baudios.
	
	Si se cambia la velocidad de los módulos de telemetría se debe garantizar hacerlo 
	en los dos módulo al mismo tiempo. Ya que sino perderá la conexión entre ellos.
	
	\subsection{Módulo potencia}
	
	También llamado Atto Pilot, el Crius Aio Pro v2.0 es capaz de medir el voltaje
	y la intensidad usando el mini modulo Attopilot. MegaPirateNG está configurado 
	correctamente para ser usado en los pines A0 y A1.
	
	Esta información puede ser pasada mediante Mavlink y puede ser vista en nuestra 
	estación terrena y mediante un \acs{OSD} si lo configuramos.

	Conexiones:

	\begin{itemize}
		\item V-Pin del Attopilot al Pin A0 de la tarjeta Crius.
		\item I-Pin del Attopilot al Pin A1 de la tarjeta Crius.
		\item \acf{GND} del Attopilot al Ground de la tarjeta Crius.
		\item IN+ de la batería.
		\item Out+ al \acs{ESC}, \acs{BEC}, etc.
		\item Heavy Ground a la batería.
	\end{itemize}

	
	\subsection{Controlador de velocidad}
	
	Son elementos pasivos que no necesitan configuración, aunque existe la posibilidad
	de cambiar su firmware mediante una interfaz \acs{SPI}.
	
	\section{Desarrollo de la Estructura del UAV}

	Para el desarrollo de la estructura, se han tenido en cuenta multitud de características.
	Como el uso de materiales ligeros, dureza de los materiales, diseño y forma. 
	Se ha utilizado SolidWorks como aplicación completa para el diseño 3D. Se 
	adjuntan imágenes de los prototipos, los materiales utilizados para la estructura 
	propiamente dicha ha sido fibra de vidrio para las \acs{PCB}'s con toda la circuitería, 
	aluminio para los brazos, y fibra de carbono para las sujeciones de los motores 
	a los brazos, ya que es el punto donde más fuerza se ejerce, y es la fibra 
	de carbono uno de los materiales más resistentes. Para la carcasa exterior se ha
	utilizado poliespan o polietileno expandido.

	Como se puede apreciar en la figura \ref{fig:carcasa1} la carcasa externa tiene
	apariencia de disco, su radio es de 45 cm, en los agujeros circulares grandes
	es donde se localizan las hélices con los motores. Estos agujeros van 
	cubiertos con una malla metálica protectora, de un tamaño que impida que se
	introduzca un dedo.
	
	En la figura \ref{fig:carcasa2} se pueden ver los distintos compartimentos,
	en la parte superior se encuentra el compartimento de las baterías con una
	tapa que permite fácilmente intercambiarlas y cargarlas, también como medida
	de seguridad por si se incendian evitar que afecte a la electrónica. En el medio se 
	encuentra el compartimento donde se aloja toda la electrónica, protegida por
	las placas \acs{PCB}, que están fabricadas en fibra de vidrio tanto en las 
	parte superior como en la inferior. En la parte inferior se localiza el anclaje
	para la paquetería, que funciona mediante un pequeño servo con una pestaña,
	que se acciona y deja caer el paquete. También se pueden apreciar los huecos 
	para cada uno de los brazos.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{carcasa.jpg}
\caption{Carcasa exterior.}
\label{fig:carcasa1}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{carcasa2.jpg}
\caption{Carcasa exterior II.}
\label{fig:carcasa2}
\end{center}
\end{figure}

	Para diseñar los brazos se ha tenido en cuenta el grosor del propio UAV, y se 
	ha intentado que sea lo menor posible. El material adecuado para su fabricación
	es el aluminio, por su ligereza y resistencia. En las figuras \ref{fig:brazo1}, 
	\ref{fig:brazo2}, \ref{fig:brazo3} y \ref{fig:brazo4} se puede ver cómo se 
	han suavizado los contornos y se ha eliminado todo el material sobrante para
	aligerar la pieza, también se ha añadido la marca como se aprecia en la
	figura \ref{fig:brazo1} y \ref{fig:brazo3}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Pieza13.jpg}
\caption{Brazo.}
\label{fig:brazo1}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Pieza13A.jpg}
\caption{Brazo, vista lateral.}
\label{fig:brazo2}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Pieza13F.jpg}
\caption{Brazo, vista alzado.}
\label{fig:brazo3}
\end{center}
\end{figure}

	Se han realizado pruebas con distintos tipos de materiales, para comprobar su 
	resistencia ante grandes fuerzas como son las fuerzas de torsión ejercidas por 
	los motores sobre sus brazos. Hemos podido comprobar como materiales plasticos 
	de alta resistencia y dureza no son adecuados, ya que el motor en momentos muy 
	puntuales ejerce gran fuerza sobre los brazos, debido a su estabilización y 
	control. Esto hace que el motor vibre y pueda entrar en caida.
	
	También se ha tenido en cuenta que sea resistente al agua, se han realizado
	pruebas con distintos productos que impermeabilizan los circuitos electronicos
	ya que son la parte sensible al agua. Aunque las partes que podrian estar
	en contacto con agua son solo los motores y sus conexiones, ya que el resto
	se encuentra dentro de la carcasa y es muy dificil que entre agua dentro 
	del compartimento debido a su sellado. Todos los componentes electronicos
	como hemos dicho anteriormente estan protegidos contra el agua.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Pieza13L.jpg}
\caption{Brazo, vista sección interna.}
\label{fig:brazo4}
\end{center}
\end{figure}


	\section{Pruebas}

	El problema fundamental respecto a la prueba de software es que no se puede probar
	completamente un sistema, por lo que, en el momento de realizar las pruebas, se 
	deben tomar decisiones respecto a qué partes del sistema probar y el grado de 
	profundidad de los casos de prueba. 

	Para probar completamente un sistema se deben ejercitar todos los caminos 
	posibles del programa a probar. Myers mostró en 1979 un programa que contenía 
	un bucle y unas pocas instrucciones condicionales, y que tenía 100 trillones de 
	caminos. La prueba exhaustiva de este programa podría requerir un billón de años.

	\subsection{Caso de Prueba}

	Un caso de prueba (test case) es un conjunto de valores de entrada, precondiciones 
	de ejecución, resultados esperados y poscondiciones de ejecución, desarrollados 
	con un objetivo particular o condición de prueba, tal como ejercitar un camino de 
	un programa particular o para verificar  que se cumple un requisito especifico.\cite{IEEE}


	\subsection{Objetivos de la pruebas}
	
	La prueba debe ser vista como el proceso destructivo de encontrar errores (cuya 
	presencia se asume) en un programa. Si el propósito del tester es verificar que el 
	programa funciona correctamente, entonces el tester está fallando al conseguir su 
	propósito cuando encuentra defectos en el programa.\cite{MYER}

	Se han realizado 5 tipos de pruebas, Pruebas de Caja Negra, de Caja Blanca, Unitarias,
	de integración y de sistemas.
	
	\subsection{Pruebas de Caja Negra}
	
	Este tipo de prueba se han utilizado sobre los componentes del sistema externos,
	aunque en todos ellos teniamos acceso al código, ya que son proyectos de código
	abierto. La forma inicial de comenzar es haciendo este tratamiento de abtraernos 
	de ese código.
	
	En este tipo de pruebas, el elemento que se va a probar se entiende como una caja 
	negra de la que sólo se conocen sus entradas y sus salidas. Así, al elemento bajo 
	prueba se lo somete a una serie de datos de entrada, se observan las salidas que 
	produce y se determina si éstas son conformes a las entradas introducidas.\cite{MYER}
	
	\subsection{Pruebas de Caja Blanca}
	
	El código probado con este tipo de pruebas, ha sido todo el código implementado
	a medida para el sistema. Desde el cliente web hasta los servidores GPS.
	Las pruebas de caja blanca realizan, de alguna manera, un seguimiento del 
	zonas del sistema que van ejecutando los casos de prueba. Si el artefacto que se 
	está probando es un programa, se determinan de manera concreta las instrucciones, 
	bloques, etc. que han sido ejecutados por los casos de prueba. En este caso, 
	este tipo de pruebas permiten conocer cuánto código se ha recorrido. 
	
	\subsection{Pruebas Unitarias}
	
	En general En general, en orientación a objetos se asume que la unidad de prueba 
	es la clase, por lo que se comprueba que el estado en el que queda la instancia 
	de la clase que se está probando es correcto para los datos que se le pasan como 
	entrada. En el caso de las pruebas unitarias de caja negra para un sistema 
	orientado a objetos, se entiende la clase como, en efecto, una caja cuyo interior 
	no interesa: lo único que importa desde este punto de vista es el conjunto de 
	entradas suministradas y las salidas obtenidas.
	
	Las pruebas unitarias centran su aplicación en lo que se denomina la “unidad de 
	prueba” que, dependiendo del contexto, puede ser una clase, un método o un 
	subsistema. El estándar ANSI/IEEE 1008/1987 \cite{IEEE2}, define la unidad de prueba de la 
	siguiente forma:

	Un conjunto de uno o más módulos de un programa, junto a los datos de control 
	asociados (por ejemplo, tablas), procedimientos de uso y procedimientos de 
	operación que satisfagan las siguientes condiciones:
	
	\begin{itemize}
		\item Todos los módulos pertenecen a un único programa.
		\item Al menos uno de los módulos nuevos o cambiados del conjunto no ha pasado 
	las pruebas unitarias (puesto que una unidad de prueba puede contener uno 
	o más módulos previamente probados).
		\item El conjunto de módulos junto con sus datos y procedimientos asociados son el 
	único objetivo del proceso de pruebas.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Pruebas de Integración}
	
	Las pruebas de integración se emplean para comprobar que las unidades de 
	prueba, que han superado sus pruebas de unidad, funcionan correctamente 
	cuando se integran, de manera que lo que se tiende a ir probando es la 
	arquitectura software. Durante la integración, las técnicas que más se utilizan son 
	las de caja negra, aunque se pueden llevar a cabo algunas pruebas de caja blanca 
	para asegurar que se cubren los principales flujos de comunicación entre las 
	unidades \cite{pressman}.

	\subsection{Pruebas de Sistema}
	
	Las pruebas de sistema tienen por objetivo comprobar que el sistema, que ha 
	superado las pruebas de integración, se comporta correctamente con su entorno 
	(otras máquinas, otro hardware, redes, fuentes reales de información, etc.).  Las 
	pruebas funcionales forman parte de las pruebas del sistema, al igual que las 
	siguientes \cite{gall}:

	\begin{itemize}
		\item Pruebas de recuperación. Consisten en forzar el fallo del software 
		y comprobar que la recuperación se lleva a cabo de manera correcta, 
		devolviendo al sistema a un estado coherente.
		\item Pruebas de seguridad. Intentan verificar que los mecanismos de 
		protección incorporados al sistema lo protegerán, de hecho, de penetraciones 
		inadecuadas. 
		\item Pruebas de resistencia. Estas pruebas están diseñadas para que el 
		sistema requiera recursos en cantidad, frecuencia o volumen anormales. La 
		idea es intentar que el sistema se venga abajo por la excesiva tensión a 
		la que se lo somete.
		\item Pruebas de rendimiento. En sistemas de tiempo real o sistemas empotrados, 
		es inaceptable que el software proporcione las funciones requeridas fuera de 
		las condiciones de rendimiento exigidas. 
	\end{itemize}
	

	\section{Presupuesto}
	
	Por un lado se ha aplicado el modelo constructivo de costes COCOMO para la parte 
	software del proyecto. COCOMO es una jerarquía de modelos de estimación de costes 
	software que incluye submodelos básico, intermedio y detallado. Para el apartado
	hardware se ha realizado un presupuesto común con cada unos de los componentes
	y su precio.

	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/cocomo.tex}}
		\caption[Lineas de código]
		{Lineas de código}
		\label{tab:cocomo}
	\end{table}

	\begin{itemize}
		\item Total por lenguaje agrupado (primer lenguaje dominante):
		\item python:        1471 (98.99\%)
		\item sh:              15 (1.01\%) \\
	\end{itemize}

	\begin{itemize}
		\item Total Physical Source Lines of Code (SLOC)                = 1,486
		\item Development Effort Estimate, Person-Years (Person-Months) = 0.30 (3.64)
		\item  (Basic COCOMO model, Person-Months = 2.4 * (KSLOC**1.05))
		\item Schedule Estimate, Years (Months)                         = 0.34 (4.08)
		\item  (Basic COCOMO model, Months = 2.5 * (person-months**0.38))
		\item Estimated Average Number of Developers (Effort/Schedule)  = 0.89
		\item Total Estimated Cost to Develop                           = \$ 40,951
		\item  (average salary = \$ 56,286/year, overhead = 2.40).\\
	\end{itemize}


	Componentes Hardware del sistema:

	\acs{UAV}

	\begin{itemize}
		\item Controlador de Vuelo			\EUR{150} 
		\item Controlador de velocidad		\EUR{6 x	15} 
		\item Estructura					\EUR{50}
		\item Helices						\EUR{12 x 2}
		\item Motores sin escobillas o brushless	\EUR{6 x 25}
		\item Baterías						\EUR{2 x 35}
		\item BEC							\EUR{10}
		\item GPS							\EUR{40}
		\item Telemetría					\EUR{50} \\
	\end{itemize}

	Subtotal								\EUR{634} \\

	Estación Terrena

	\begin{itemize}
		\item Raspberry Pi					\EUR{40}
		\item SD							\EUR{15}
		\item Batería Raspberry Pi			\EUR{15}
		\item Adaptador Wifi				\EUR{15}
		\item Antenas						\EUR{40} \\
	\end{itemize}
	
	Subtotal								\EUR{125}	\\	

	Total 									\EUR{759}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
